\documentclass[11pt]{article}

    \usepackage[breakable]{tcolorbox}
    \usepackage{parskip} % Stop auto-indenting (to mimic markdown behaviour)
    

    % Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
    % automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
    \usepackage{graphicx}
    % Maintain compatibility with old templates. Remove in nbconvert 6.0
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    \DeclareCaptionFormat{nocaption}{}
    \captionsetup{format=nocaption,aboveskip=0pt,belowskip=0pt}

    \usepackage{float}
    \floatplacement{figure}{H} % forces figures to be placed at the correct location
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage[a4paper]{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro

    \usepackage{iftex}
    \ifPDFTeX
        \usepackage[T1]{fontenc}
        \IfFileExists{alphabeta.sty}{
              \usepackage{alphabeta}
          }{
              \usepackage[mathletters]{ucs}
              \usepackage[utf8x]{inputenc}
          }
    \else
        \usepackage{fontspec}
        \usepackage{unicode-math}
    \fi

    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
                         % to support a larger range
    \makeatletter % fix for old versions of grffile with XeLaTeX
    \@ifpackagelater{grffile}{2019/11/01}
    {
      % Do nothing on new versions
    }
    {
      \def\Gread@@xetex#1{%
        \IfFileExists{"\Gin@base".bb}%
        {\Gread@eps{\Gin@base.bb}}%
        {\Gread@@xetex@aux#1}%
      }
    }
    \makeatother
    \usepackage[Export]{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size
    \adjustboxset{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}

    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    % The default LaTeX title has an obnoxious amount of whitespace. By default,
    % titling removes some of it. It also provides customization options.
    \usepackage{titling}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage{array}     % table support for pandoc >= 2.11.3
    \usepackage{calc}      % table minipage width calculation for pandoc >= 2.11.1
    \usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    \usepackage{mathrsfs}
    

    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
    \definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
    \definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

    % common color for the border for error outputs.
    \definecolor{outerrorbackground}{HTML}{FFDFDF}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
    
    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    
    
    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatibility definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    \let\Oldtex\TeX
    \let\Oldlatex\LaTeX
    \renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
    \renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}
    
    
% Pygments definitions
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\@namedef{PY@tok@w}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@c}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.61,0.40,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@k}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kt}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@o}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ow}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nf}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nc}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nn}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ne}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.80,0.25,0.22}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nv}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@no}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nl}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.46,0.46,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ni}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.44,0.44,0.44}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@na}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.41,0.47,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nt}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nd}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sd}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@si}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.64,0.35,0.47}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@se}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.36,0.12}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sr}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.64,0.35,0.47}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ss}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sx}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@m}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gh}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gu}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gd}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.52,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gr}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.89,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ge}{\let\PY@it=\textit}
\@namedef{PY@tok@gs}{\let\PY@bf=\textbf}
\@namedef{PY@tok@gp}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@go}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.44,0.44,0.44}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gt}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@err}{\def\PY@bc##1{{\setlength{\fboxsep}{\string -\fboxrule}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}}
\@namedef{PY@tok@kc}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kd}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kn}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kr}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@bp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@fm}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vc}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vg}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vm}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sa}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sc}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@dl}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s2}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sh}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s1}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mf}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mh}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@il}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mo}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ch}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cm}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cpf}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@c1}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cs}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % For linebreaks inside Verbatim environment from package fancyvrb. 
    \makeatletter
        \newbox\Wrappedcontinuationbox 
        \newbox\Wrappedvisiblespacebox 
        \newcommand*\Wrappedvisiblespace {\textcolor{red}{\textvisiblespace}} 
        \newcommand*\Wrappedcontinuationsymbol {\textcolor{red}{\llap{\tiny$\m@th\hookrightarrow$}}} 
        \newcommand*\Wrappedcontinuationindent {3ex } 
        \newcommand*\Wrappedafterbreak {\kern\Wrappedcontinuationindent\copy\Wrappedcontinuationbox} 
        % Take advantage of the already applied Pygments mark-up to insert 
        % potential linebreaks for TeX processing. 
        %        {, <, #, %, $, ' and ": go to next line. 
        %        _, }, ^, &, >, - and ~: stay at end of broken line. 
        % Use of \textquotesingle for straight quote. 
        \newcommand*\Wrappedbreaksatspecials {% 
            \def\PYGZus{\discretionary{\char`\_}{\Wrappedafterbreak}{\char`\_}}% 
            \def\PYGZob{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\{}{\char`\{}}% 
            \def\PYGZcb{\discretionary{\char`\}}{\Wrappedafterbreak}{\char`\}}}% 
            \def\PYGZca{\discretionary{\char`\^}{\Wrappedafterbreak}{\char`\^}}% 
            \def\PYGZam{\discretionary{\char`\&}{\Wrappedafterbreak}{\char`\&}}% 
            \def\PYGZlt{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\<}{\char`\<}}% 
            \def\PYGZgt{\discretionary{\char`\>}{\Wrappedafterbreak}{\char`\>}}% 
            \def\PYGZsh{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\#}{\char`\#}}% 
            \def\PYGZpc{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\%}{\char`\%}}% 
            \def\PYGZdl{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\$}{\char`\$}}% 
            \def\PYGZhy{\discretionary{\char`\-}{\Wrappedafterbreak}{\char`\-}}% 
            \def\PYGZsq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\textquotesingle}{\textquotesingle}}% 
            \def\PYGZdq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\"}{\char`\"}}% 
            \def\PYGZti{\discretionary{\char`\~}{\Wrappedafterbreak}{\char`\~}}% 
        } 
        % Some characters . , ; ? ! / are not pygmentized. 
        % This macro makes them "active" and they will insert potential linebreaks 
        \newcommand*\Wrappedbreaksatpunct {% 
            \lccode`\~`\.\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\.}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\.}}}% 
            \lccode`\~`\,\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\,}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\,}}}% 
            \lccode`\~`\;\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\;}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\;}}}% 
            \lccode`\~`\:\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\:}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\:}}}% 
            \lccode`\~`\?\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\?}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\?}}}% 
            \lccode`\~`\!\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\!}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\!}}}% 
            \lccode`\~`\/\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\/}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\/}}}% 
            \catcode`\.\active
            \catcode`\,\active 
            \catcode`\;\active
            \catcode`\:\active
            \catcode`\?\active
            \catcode`\!\active
            \catcode`\/\active 
            \lccode`\~`\~ 	
        }
    \makeatother

    \let\OriginalVerbatim=\Verbatim
    \makeatletter
    \renewcommand{\Verbatim}[1][1]{%
        %\parskip\z@skip
        \sbox\Wrappedcontinuationbox {\Wrappedcontinuationsymbol}%
        \sbox\Wrappedvisiblespacebox {\FV@SetupFont\Wrappedvisiblespace}%
        \def\FancyVerbFormatLine ##1{\hsize\linewidth
            \vtop{\raggedright\hyphenpenalty\z@\exhyphenpenalty\z@
                \doublehyphendemerits\z@\finalhyphendemerits\z@
                \strut ##1\strut}%
        }%
        % If the linebreak is at a space, the latter will be displayed as visible
        % space at end of first line, and a continuation symbol starts next line.
        % Stretch/shrink are however usually zero for typewriter font.
        \def\FV@Space {%
            \nobreak\hskip\z@ plus\fontdimen3\font minus\fontdimen4\font
            \discretionary{\copy\Wrappedvisiblespacebox}{\Wrappedafterbreak}
            {\kern\fontdimen2\font}%
        }%
        
        % Allow breaks at special characters using \PYG... macros.
        \Wrappedbreaksatspecials
        % Breaks at punctuation characters . , ; ? ! and / need catcode=\active 	
        \OriginalVerbatim[#1,codes*=\Wrappedbreaksatpunct]%
    }
    \makeatother

    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{HTML}{303F9F}
    \definecolor{outcolor}{HTML}{D84315}
    \definecolor{cellborder}{HTML}{CFCFCF}
    \definecolor{cellbackground}{HTML}{F7F7F7}
    
    % prompt
    \makeatletter
    \newcommand{\boxspacing}{\kern\kvtcb@left@rule\kern\kvtcb@boxsep}
    \makeatother
    \newcommand{\prompt}[4]{
        {\ttfamily\llap{{\color{#2}[#3]:\hspace{3pt}#4}}\vspace{-\baselineskip}}
    }
    

    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy 
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=black,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    \renewcommand{\sfdefault}{phv}
    \renewcommand{\rmfamily}{phv}
    \usepackage[spanish]{babel}
    \geometry{verbose,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
    \setlength{\parindent}{12pt}
    \graphicspath{{img/}}

\begin{document}
\sffamily
 \begin{titlepage}
\centering
{\bfseries\LARGE Universidad Católica de Temuco\par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ingeniería \\ Ingeniería civil en Informática \par}
\vspace{3cm}
{\scshape\Huge Comparativa entre los sistema operativo archlinux y openBSD \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large Informe de mantención de sistemas \par}
\vfill
{   \Large Oscar Mellado Bustos \\
    \large Ayudante de laboratorio \\
     Estudiante de segundo semestre \par}
\vfill
{\Large Agosto 2022 \par}
\end{titlepage}   
{
    \hypersetup{linkcolor=black}
\tableofcontents
}

\newpage

\section{Resumen}

En este informe se comparan los sistemas operativos archlinux que es un 
sistema de tipo UNIX orientado usuarios avanzados y el sistema openBSD 
que está orientado a servidores por ser altamente eficiente con el 
uso de los recursos. En el desarrollo del informe se define un marco 
teórico con información sobre las particiones de disco, el esquema de 
particiones MBR, los tipos de particiones, y los sistemas de archivos.
También se indaga en la definición de kernel, además del arranque de
los sistemas operativos. Se explica de forma detallada la instalación 
de los sistemas archlinux, y openBSD, dando los requerimientos mínimos,
recomendados, y usados de los sistemas, agregando una guía paso a paso
de la instalación y configuración de cada sistema. Explorando los,
en diferentes programas necesarios para su administración, donde se van
a ir comparando.


\section{Introducción}
Un sistema operativo es el programa que actúa como intermediario entre la 
comunicación de los servicios o programas con los que interactúa directamente
el usuario y el hardware~\cite{op}. Gestiona los recursos de la máquina como las diferentes
memorias presentes en una computadora, la velocidad reloj de la CPU o el
volage que con el que funciona. En la actualidad existen diferentes 
sistemas operativos, orientados a diferentes trabajos y especializados en
diferentes áreas, como los sistemas orientados a una estación de trabajo 
o pc personal y los sistemas orientados a los servidores. 

Dentro de los SO (Sistemas Operativos) orientados a las estaciones de trabajo
está el sistema archlinux. Es una distribución Linux para computadoras 
x86-64\footnote{x64 (también conocido como x86\_64 y AMD64) es la 
versión de 64 bits del conjunto de instrucciones x86. Soporta una 
cantidad mucho mayor de memoria virtual y memoria física de lo que 
le es posible a sus predecesores, permitiendo a los programas almacenar 
grandes cantidades de datos en la memoria. x86-64 también provee 
registros de uso general de 64 bits y muchas otras mejoras~\cite{amd64}.}, 
arquitecturas ARM y I686 orientada a usuarios avanzados. Se compone en su
mayor parte de software libre y de código abierto que apoya la 
participación comunitaria. Su modelo de desarrollo es de tipo ''rolling
release'' esto quiere decir que está en constante lanzamiento de nuevas
actualizaciones haciendo que los programas que se instalen a través del 
gestor de paquetes estén siempre en sus últimas versiones. Archlinux nació
inspirado en la distribución minimalista CRUX\footnote{CRUX es una 
distribución GNU/Linux liviana, simple y optimizada para la arquitectura 
X86-64 orientada a usuarios experimentados de Linux.} y el programador 
que lo desarrolló fue Judd Vinet en marzo de 2002.

Del lado de los SO dedicados a servidores está openBSD.
Un sistema completo, libre, multiplataforma de tipo UNIX
basado en BSD\footnote{BSD fue un sistema operativo derivado de Unix que 
nace a partir de los aportes realizados a ese sistema por la Universidad 
de California en Berkeley.}. Sus esfuerzos están enfatizados a la
portabilidad, estandarización, la correctitud\footnote{La correctitud 
corresponde a una propiedad que distingue a un algoritmo de un 
procedimiento efectivo. Un algoritmo es correcto si: resuelve el problema 
computacional para el cual fue diseñado, para cada entrada, produce la 
salida deseada, termina en un tiempo de ejecución finito.}, la seguridad
proactiva y la integración de la criptografía~\cite{openbsd}. Los desarrolladores dan 
como ejemplo el programa ampliamente usado openSSH. OpenBSD mantiene
versiones portables en muchos subsistemas como paquetes para otros
sistemas operativos. Debido a que el sistema se desarrolla con la licencia
BSD, muchos de sus componentes se reutilizan en proyectos de software
propietarios y patrocinados por empresas. El código del cortafuegos de 
macOS de Apple se basa en el código del cortafuegos PF de OpenBSD, 
la biblioteca estándar Bionic C de Android se basa en el código de 
OpenBSD, LLVM utiliza la biblioteca de expresiones regulares de 
OpenBSD y Windows 10 utiliza OpenSSH (OpenBSD Secure Shell) con 
LibreSSL.

\newpage

\section{Marco teórico}
\subsection{Partición de disco}

Una partición de disco, en mantenimiento, es el nombre genérico que 
recibe cada división presente en una sola unidad física de 
almacenamiento de datos. Toda partición tiene su propio sistema de 
archivos, generalmente, casi cualquier sistema operativo 
interpreta, utiliza y manipula cada partición como un disco físico 
independiente, a pesar de que dichas particiones estén en un solo 
disco físico \cite{unix}.

Una partición de un disco duro es una división lógica en una unidad de 
almacenamiento, en la cual se alojan y organizan los archivos mediante 
un sistema de archivos. Existen distintos esquemas de particiones para 
la distribución de particiones en un disco. Los más conocidos y 
difundidos son MBR (Master Boot Record) y GPT (GUID Partition Table).

Una partición necesita de un sistema de archivos para poder
almacenar datos.Existen múltiples sistemas de archivos con diferentes
capacidades como: FAT, NTFS, FAT32, EXT2, EXT3, EXT4, Btrfs, ReiserFS, 
Reiser4 u otros.

En sistemas UNIX y UNIX-like, las particiones de datos son montadas en 
un mismo y único árbol jerárquico, en el cual se montan a través de una 
carpeta, proceso que solo el superusuario (root) puede realizar.

Es común que en los sistemas basados en UNIX se usen hasta
3 particiones. La principal que esta montada en el directorio raíz (\textbf{/}),
la segunda que se usa para montar el directorio \textbf{/home}, en donde se
guardan las configuraciones de los usuarios, y la tercera partición
llamada swap, que se usa para la memoria virtual temporal. Las particiones
mínimas que necesita el sistema operativo son dos (\textbf{/}, y swap), debido a
que la partición que se monta en el directorio \textbf{/home} se puede simplemente
obviar, y los datos de los usuarios quedarían guardados en la misma
partición que se monta en la raíz. A la partición del swap no se le asigna
un directorio porque se usa para guardar ciertas replicas de la memoria
RAM, para liberar y optimizar el espacio de la RAM, dandole la prioridad 
a tareas en primer plano, guardando las tareas de segundo plano en la 
partición de intercambio. En la actualidad las capacidades de las memorias
RAM modernas hace que tener una partición de intercambio sea más por 
tradición que por alguna razón practica, sin embargo la partición de swap
no se a llegado a eliminar, sino más bien el volumen de la partición se 
va reduciendo cada vez más.

\subsubsection{Esquema de partición MBR}
El \textbf{MBR} del acrónimo \textit{Master Boot Record} y en español
Registro de Arranque Maestro, es un tipo especial de sector de arranque 
ubicado al comienzo de las particiones de la computadora. El MBR contiene
la información sobre cómo se dividen los sectores del disco en particiones,
donde cada partición teóricamente contiene un sistema de archivos. El MBR
tiene también código ejecutable con la función de cargar el SO instalado,
usualmente pasando el control a la segunda etapa del cargador, o junto
con el registro de arranque de volumen (VBR)\footnote{Es un tipo de sector
de arranque introducido por IBM. Se puede encontrarse en un dispositivo 
de almacenamiento de datos particionado, como un disco duro, o en un 
dispositivo no particionado como un disquete, y contiene código de máquina
para programas de arranque almacenados en otras partes del dispositivo.} 
de cada partición. Este código del MBR se conoce como cargador de 
arranque. La organización de la tabla de particiones en el MBR limita el 
espacio máximo direccionable de un disco particionado a 2TiB~\cite{2tera}.

En la práctica, el MBR se refiere al sector de arranque de 512 bytes. Que
se divide de la siguiente forma: 446 bytes para el código de máquina
para arrancar el SO o otro programas, 64 bytes que guarda la información
de las particiones (solo se pueden definir 4 particiones primarias,
porque solo hay 4 registros para las particiones), osea que para una 
partición solo hay 16 bytes en los que se guarda el estado de la partición,
el cilindro, cabezal, primer sector de la partición, el cilindro, cabezal,
último sector de la partición, el tipo de la partición, el LBA\footnote{Logical Block 
Addressing  es un método muy común usado para especificar la 
localización de los bloques de datos en los sistemas de almacenamiento, 
principalmente el almacenamiento secundario de una computadora. El 
término LBA puede referirse también a la «dirección del bloque» al que 
enlaza.}, y la longitud de la partición en sectores. Como últimos 2 bytes
del MBR son su firma.

\begin{center}
\includegraphics{mbr}
\end{center}

\subsubsection{Tipos de particiones}
El formato o sistema de archivos de las particiones no debe ser 
confundido con el tipo de partición ya que en realidad no tienen 
directamente mucho que ver. Independientemente del sistema de archivos 
de una partición (FAT, ext4, NTFS, etc.), existen 3 tipos diferentes de 
particiones~\cite{typepartition}:

\begin{itemize}

    \item \textbf{Partición primaria:} Son las divisiones crudas o primarias 
        del disco, solo puede haber 4 de éstas o 3 primarias y una 
        extendida. Un disco físico completamente formateado consiste, en 
        realidad, de una partición primaria que ocupa todo el espacio del 
        disco y posee un sistema de archivos. A este tipo de particiones, 
        prácticamente cualquier sistema operativo puede detectarlas y 
        asignarles una unidad, siempre y cuando el sistema operativo 
        reconozca su formato.

    \item \textbf{Partición extendida:} También conocida como partición secundaria es 
        otro tipo de partición que actúa como una partición primaria, 
        sirve para contener múltiples unidades lógicas en su interior. 
        Fue ideada para romper la limitación de 4 particiones primarias 
        en un solo disco físico. Solo puede existir una partición de 
        este tipo por disco, y solo sirve para contener particiones 
        lógicas. Por lo tanto, es el único tipo de partición que no 
        soporta un sistema de archivos directamente.

    \item \textbf{Partición lógica:} Ocupa una porción de la partición extendida 
        o la totalidad de la misma, la cual se ha formateado con un tipo 
        específico de sistema de archivos y se le ha asignado una unidad, 
        así el sistema operativo reconoce las particiones lógicas o su 
        sistema de archivos. Puede haber un máximo de 23 particiones 
        lógicas en una partición extendida. Linux impone un máximo de 
        15, incluyendo las 4 primarias, en discos SCSI y en discos IDE 
        8963.

\end{itemize}

\subsubsection{Sistemas de archivos}
Se puede definir el sistema de archivos de un sistema operativo como 
aquellas estructuras lógicas y sus correspondientes métodos que utiliza 
el propio sistema para organizar los archivos en disco. Un disco duro
puede poseer una o más particiones, y cada una de esas particiones 
requieren de un formato lógico mediante un sistema de archivos específico.
Estos sistemas de archivos estructurar la información para poder mostrarla,
tanto de forma gráfica, como de forma textual mediante los gestores de 
archivos~\cite{fsystem}.

El sistema de archivos debe permitir acceder de manera conocida a la 
información almacenada en la partición. Para ello, los sistemas de archivos
GNU/Linux, poseen una estructura jerárquica o de ''árbol''. Es decir, el 
sistema contiene directorios, que a su vez podrían contener más 
subdirectorios, que asocian características de archivos con los archivos
guardados en la partición.

La relación descrita entre los archivos y la forma de localizarlos se 
realiza, en los sistemas GNU/Linux, mediante una tabla de inodo. Un inodo 
contiene los parámetros característicos del objeto referenciado, permisos,
fechas, ubicación, etc. Este objeto puede ser tanto un archivo, un 
directorio, un enlace simbólico, y por generalizar, cualquier objeto puede
ser entendido por el sistema de archivos.

Cada inodo está identificado por un número entero único en el sistema de
archivos, y los directorios son los responsables de guardar ternas de 
números de inodo y nombre identificativo del archivo. El inodo no guarda
el nombre del archivo, no forma parte de su estructura. Así, cada archivo
posee un único inodo, pero puede tener varios nombres que lo identifiquen.

Con esta estructura de sistema de archivos planteada, y desde punto de
vista del usuario, para poder referenciar en archivo se puede utilizar 
la cadena de texto denominada ''ruta''. La ruta es el resultado de la
concatenación de los nombres identificativos de directorios y 
subdirectorios que dibujan la estructura arbórea hasta llegar al archivo,
más el nombre del propio archivo. Además, la sintaxis que sigue es 
estricta: la ruta empezará por el directorio superior, añadiendo a
continuación los subdirectorios y por último al final el nombre del 
archivo, y todo ello dividido por caracteres especiales, en el caso de 
los UNIX se usa el slash ''/''.

\subsection{Kernel}
Kernel es un software que constituye una parte fundamental en el SO, y se
define como la parte que se ejecuta en modo privilegiado\footnote{En el 
modo privilegiado, la CPU puede realizar cualquier operación permitida por
su arquitectura.}~\cite{kernel}. Es la parte del SO que siempre está presente en la 
memoria, y es el principal responsable de facilitar a los distintos 
programas acceso seguro al hardware de la computadora o en forma básica, 
es el encargado de gestionar recursos, a través de servicios de llamada 
al sistema. En muchos sistemas, el kernel es un los los primeros programas
en ser cargados en el arranque, después del gestor de arranque. Maneja
el resto del inicio así como la memoria, los periférico, y las peticiones
de E/S del software, traduciendolas en instrucciones de procesamiento de
datos para la CPU.

El código crítico del kernel generalmente se carga en un área de la 
memoria separado, que está protegido contra el acceso por parte del 
software de aplicaciones u otras partes menos críticas del sistema 
operativo. El kernel realiza tareas como, ejecutar procesos, administrar
el hardware como los discos o la CPU, y maneja las interrupciones, en 
este espacio protegido del kernel. En contraste, los programas como
un navegador de internet, el reproductor de audios o videos, o un editor
de texto usan un espacio en la memoria separado que es el espacio de los
usuarios. Esta separación evita que los datos de los usuarios y del kernel 
interfieran entre sí y causen inestabilidad y lentitud, así como también
evitar que las aplicaciones que funcionen mal afecten a otra aplicaciones
o bloqueen todo el SO.

\subsection{Arranque del sistema}
En cada plataforma hay pequeñas diferencias en cuanto al proceso de arranque 
del sistema (booteo), sin embargo los pasos siguientes que representan
ese mismo proceso, son la generalidad de los sistemas UNIX. Al encender
la computadora, la BIOS\footnote{BIOS es el sistema básico de entrada y 
salida (Basic Input Output System).} ejecuta la prueba de auto arranque
o POST\footnote{POST, siglas en inglés de power-on self-test o autoprueba 
de arranque, es un proceso de verificación e inicialización de los 
componentes de entrada y salida en un sistema computacional que se 
encarga de configurar y diagnosticar el estado del hardware.} junto con 
el descubrimiento e inicialización de los dispositivos iniciales, ya que 
en el proceso de inicio del SO puede requerir el acceso a los discos,
pantallas, teclados, entre otras. Como paso siguiente se lee el primer
sector del disco de inicio, el MBR se coloca en una ubicación fija de 
memoria y se ejecuta. Este sector tiene un pequeño programa que carga
un programa independiente llamado \textbf{boot} del dispositivo de inicio.
El programa boot se copia a sí mismo en una dirección libre de la parte 
superior de la memoria, para liberar la parte inferior de la memoria para
el sistema operativo.

Una vez que se traslada, boot lee el directorio raíz del dispositivo de
inicio. Para ello tiene que comprender el sistema de archivos y el formato
de los directorios, lo cual es el caso con algunos cargadores de inicio 
como GRUB. Después el programa boot lee el kernel del SO, lo coloca en
memoria y salta a él. En este punto termina su trabajo y el 
kernel ya está en ejecución~\cite{tanenbaum}.

\newpage

\section{Configuración e instalación de los diferentes sistemas operativos}
\subsection{Sistema archlinux}
\subsubsection{Requerimientos mínimos, recomendados y usados}
En los requerimientos mínimos para la configuración básica se necesita lo 
siguiente:

\begin{itemize}
    \item Procesador con la arquitectura x86\_64.
    \item 512MiB de memoria RAM.
    \item 2GiB de memoria de disco.
\end{itemize}
\vfill
Como requerimientos recomendados serían los siguientes:
\begin{itemize}
    \item Procesador con la arquitectura x86\_64.
    \item 1024MiB de memoria RAM.
    \item 4GiB de memoria de disco.
\end{itemize}
\vfill
Las especificaciones de hardware de la máquina virtual que se esta usando
son las siguientes:
\begin{itemize}
    \item Procesador con la arquitectura x86\_64.
    \item 2048MiB de memoria RAM.
    \item 20GiB de memoria de disco.
\end{itemize}


\subsubsection{Descripción del proceso básico de la instalación}
Archlinux es una distribución de GNU/Linux dedicada a usuarios avanzados,
por lo que su forma de instalar es totalmente manual. La instalación se 
inicia particionando el disco en dos particiones que serian la partición
del directorio raíz y la partición de intercambio o swap. En el caso de 
la partición del directorio raíz es necesario montarlo en el directorio
\textbf{/mnt} de la unidad booteable y activar la partición de intercambio.
Cuando la partición de la raíz está montada y tiene sistema de archivos,
se puede instalar los paquetes base del sistema con el kernel y el 
firmware. Siguiendo con la configuración del sistema, se hace el archivo
fstab que guarda información sobre las particiones como sus sistema de 
archivos, y el punto de montaje, también define cómo deben montarse en 
el sistema de archivos las particiones de disco, además de varios otros
dispositivos de bloque o sistemas de archivos remotos~\cite{fstab}. 
Después se hace una cambio de directorio raíz dentro del directorio
\textbf{/mnt}. Dentro de lo que va a ser el sistema final se configura 
la zona horaria y se sincroniza el reloj del hardware desde el reloj del
sistema. Se configura la distribución del teclado, editando los archivos
\textbf{/etc/locale.gen}, y \textbf{/etc/vconsole.conf}. Se le asigna 
el hostname a la máquina, la contraseña del usuario root y se procede a la
instalación del programa \textit{bootloader} en este caso GRUB. GRUB está
en los repositorios oficiales de archlinux, por lo que se descarga con el
gestor de paquetes predeterminado, pacman. Luego de descargar el paquete
GRUB, se tiene que instalar asignándole el dispositivo de almacenamiento.
Posteriormente se configura el GRUB. En este punto el sistema ya está 
instalado en su configuración más básica, por lo que se tiene que salir 
del entorno que genera el cambio de raíz. Por último se desmontan todas
las particiones que se encuentran en el directorio \textbf{/mnt}. Se 
termina reiniciando el sistema~\cite{guidearch}.

\subsubsection{Pre-instalación}
En el primer comando se configura la distribución de teclado en español.
\begin{itemize}
    \item loadkeys es
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics{loadkeyses.png}
\end{center}
Con la siguiente instrucción se comprueba la conexión a internet de la máquina.
La cual al ser una máquina virtualizada no debería haber problemas de conexión.
El comando ping se puede realizar a cualquier url.
\begin{itemize}
    \item ping google.cl
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics{ping.png}
\end{center}
Para sincronizar el reloj del sistema con la zona horaria desde internet se 
utiliza el siguiente comando:
\begin{itemize}
    \item timedate set-ntp true
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics{timedate.png}
\end{center}
Ahora se particiona el disco con el comando:
\begin{itemize}
    \item cfdisk
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics{cfdisk.png}
\end{center}
\newpage
Al ejecutar el comando anterior se muestra un menú de opciones para seleccionar
el esquema de particiones. Se selecciona con las flechas del teclado el opción 
"dos".
\begin{center}
    \includegraphics{cfdisk1.png}
\end{center}
Dentro de esa opción se despliega otro menú para manipular las particiones del 
dispositivo de almacenamiento. Como es una máquina virtual nueva no tiene 
particiones creadas.
\begin{center}
    \includegraphics{cfdisk2.png}
\end{center}
\newpage
En la parte inferior de la pantalla se ubican las opciones de operación cuando
se selecciona el espacio libre. Como se necesitan 2 particiones mínimas se usa 
la opción "New", en donde se va a definir el volumen de la partición, y el tipo
de la partición. La primera partición va a tener un volumen de 15GB.
\begin{center}
    \includegraphics{cfdisk3.png}
\end{center}
Y va a ser de tipo primaria.
\begin{center}
    \includegraphics{cfdisk4.png}
\end{center}
\newpage
Esta es la partición que va a tener el MBR por lo que se marca con la opción
"bootable".
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{cfdisk5.png}
\end{center}
Con el resto de espacio que queda en el disco se hace otra partición de la misma
forma que la anterior, con la única diferencia de que no va a ser booteable 
porque va a ser la partición de intercambio, así que se tiene que cambiar su ''type''
a ''Linux swap / Solaris''.
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.7]{cfdisk6.png}
\end{center}
Siguiendo todas las instrucciones anteriores el programa cfdisk se debe ver de 
la siguiente forma:
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{cfdisk7.png}
\end{center}
Para terminar con el particionado en el programa cfdisk se selecciona la opción
''write'' y se escribe ''yes'' para confirmar el particionado, y se sale con la 
opción ''quit''.

Con el siguiente comando se listan las particiones que están el en sistema:
\begin{itemize}
    \item lsblk
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{lsblk.png}
\end{center}
Para configurar la partición de la raíz el sistema de archivos se hace con 
el siguiente comando:
\begin{itemize}
    \item mkfs.ext4 /dev/sda1
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{ext4.png}
\end{center}
Para crear la partición de intercambio se usa el siguiente comando:
\begin{itemize}
    \item mkswap /dev/sda2
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{swap.png}
\end{center}
Para activar la partición de intercambio se usa el comando:
\begin{itemize}
    \item swapon /dev/sda2
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{swapon.png}
\end{center}
Para montar la partición de la raíz se usa el comando:
\begin{itemize}
    \item mount /dev/sda1 /mnt
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{mount.png}
\end{center}

\subsubsection{Instalación}
El comando para instalar los paquetes base del sistema, el kernel, y el 
firmware es el siguiente:
\begin{itemize}
    \item pacstrap /mnt base linux linux-firmware
\end{itemize}
Si bien se pueden incluir otros paquetes en este mismo comando como un editor
de texto, un navegador web o un gestor de archivos. Mantenerlo es su versión 
más fundamental ayuda al orden, y al entendimiento de cada instrucción.
\begin{center}
    \includegraphics{pacstrap.png}
\end{center}
\subsubsection{Configuración}
Se usa el siguiente comando para generar el archivo \textbf{/etc/fstab}:
\begin{itemize}
    \item genfstab -U /mnt $\gt \gt$ /mnt/etc/fstab
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{fstab.png}
\end{center}
Se hace un cambio de raíz con el comando:
\begin{itemize}
    \item arch-chroot /mnt
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{chroot.png}
\end{center}
Se configura la zona horaria local en America/Santiago con el comando:
\begin{itemize}
    \item ln -sf /usr/share/zoneinfo/America/Santiago /etc/localtime
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{localtime.png}
\end{center}
Para sincronizar el reloj del hardware desde el reloj del sistema se usa el 
comando:
\begin{itemize}
    \item hwclock {-}{-}systohc
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{hwclock.png}
\end{center}
Para editar el archivo \textbf{/etc/locale.gen} se necesita instalar un 
editor de texto que funcione en la terminal. Por lo que se usa el comando:
\begin{itemize}
    \item pacman -S vim
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{vim.png}
\end{center}
Con el siguiente comando se puede editar el archivo \textbf{/etc/locale.gen}
con el programa vim:
\begin{itemize}
    \item vim /etc/locale.gen
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{vimlocalegen.png}
\end{center}
Dentro del archivo \textbf{/etc/locale.gen} se tienen que descomentar las líneas que 
salen en la imagen, se guarda el archivo, y se sale.
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{localegen.png}
\end{center}
Con el siguiente comando se genera la configuración para la codificación de
los caracteres dependiendo del archivo anteriormente editado:
\begin{itemize}
    \item locale-gen
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{localegen1.png}
\end{center}
Con el siguiente comando se crea y escribe en el archivo \textbf{/etc/locale.conf}
la variable LANG:
\begin{itemize}
    \item echo "LANG=es\_CL.UTF-8" $\gt$ /etc/locale.conf
\end{itemize}
El comando anterior es interesante porque en una sola línea se crea y escribe
en el archivo, redirigiendo la salida estándar del comando \textbf{echo} al
archivo.
\begin{center}
    \includegraphics{localeconf.png}
\end{center}
Con el siguiente comando de la misma forma que el anterior se crea y escribe
en el archivo \textbf{/etc/vconsole.conf} la distribución del teclado.
\begin{itemize}
    \item echo "KEYMAP=es" $\gt$ /etc/vconsole.conf
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{vconsole.png}
\end{center}
De la misma forma que los comandos anteriores se crea y escribe en el archivo
\textbf{/etc/hostname}.
\begin{itemize}
    \item echo "mellado" $\gt$ /etc/hostname
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{hostname.png}
\end{center}
\newpage
Con el siguiente comando se le asigna una contraseña al usuario root:
\begin{itemize}
    \item passwd
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{passwd.png}
\end{center}
Se descarga el bootloader, en este caso el programa GRUB:
\begin{itemize}
    \item pacman -S grub
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{grub.png}
\end{center}
Se instala el bootloader:
\begin{itemize}
    \item grub-install {-}{-}target=i386-pc /dev/sda
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{grubinstall.png}
\end{center}
Se genera la configuración del bootloader:
\begin{itemize}
    \item grub-mkconfig -o /dev/sda
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{grubconfig.png}
\end{center}
\newpage
Instalación del servicio de gestión de redes:
\begin{itemize}
    \item pacman -S networkmanager
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{networkmanager.png}
\end{center}
Activación del servicio de gestión de redes:
\begin{itemize}
    \item systemctl enable NetworkManager
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{networkservice.png}
\end{center}

\subsubsection{Administración de usuarios}
Creación de un usuario con directorio home:
\begin{itemize}
    \item useradd -m oscar
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{useradd.png}
\end{center}
Asignación de una contraseña a un usuario:
\begin{itemize}
    \item passwd oscar
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{userpasswd.png}
\end{center}
Configuración de grupos de un usuario con permisos de administrador, audio, 
video, y almacenamiento:
\begin{itemize}
    \item usermod -aG wheel,audio,video,storage oscar
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{usermod.png}
\end{center}
\newpage
Instalación del paquete sudo:
\begin{itemize}
    \item pacman -S sudo
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{sudo.png}
\end{center}
Configuración de archivo \textbf{/etc/sudoers}, para el grupo wheel.
Se descomenta la línea de la imagen siguiente:
\begin{center}
    \includegraphics{sudoers.png}
\end{center}
Se sale del entorno del cambio de raíz:
\begin{itemize}
    \item exit
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{exit.png}
\end{center}
Se desmontan las particiones que están en el directorio \textbf{/mnt}:
\begin{itemize}
    \item umount -R /mnt
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{umount.png}
\end{center}

Por último se reinicia el sistema con el comando \textbf{reboot}.
\newpage
\subsubsection{Instalación de la interfaz gráfica}
Cuando se reinicia la máquina y se inicia en el sistema instalado, se 
autentica el usuario para seguir con la instalación de la interfaz gráfica.
Se parte la instalando el X server, junto con el git, el paquete base-devel
que trae distintos programas para la compilación de aplicaciones, el paquete 
make que también trae otro programas para la compilación de aplicaciones, la 
terminal alacritty, el lanzador de aplicaciones dmenu y el administrador de 
tareas htop.
\begin{itemize}
    \item sudo pacman -S xorg git base-devel make alacritty dmenu htop
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{xorg.png}
\end{center}
Se crea un directorio oculto llamado \textbf{.config} en el que se van a guardar
todas las configuraciones del usuario.
\begin{itemize}
    \item mkdir .config
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{config.png}
\end{center}
Dentro del directorio \textbf{.config/} se copia el repositorio de el 
gestor de ventanas dwm, que es minimalista, y para configurarlo se 
tiene que editar el código fuente para después compilarlo.
\begin{itemize}
    \item git clone https://git.suckless.org/dwm
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{dwm.png}
\end{center}
Dentro del directorio \textbf{dwm/} que se creó se va a editar el archivo
config.def.h, y se va a eliminar la línea seleccionada en la imagen.
\begin{center}
    \includegraphics{dwmconfig.png}
\end{center}
También se va a modificar la siguiente línea.
\begin{center}
    \includegraphics{dwmconfig1.png}
\end{center}
A la siguiente:
\begin{center}
    \includegraphics{dwmconfig2.png}
\end{center}
\newpage
Después de editar el archivo config.def.h se compila el gestor de ventanas.
\begin{itemize}
    \item sudo make clean install
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{compi.png}
\end{center}
Se crea el directorio \textbf{/usr/share/xsessions}.
\begin{itemize}
    \item sudo mkdir /usr/share/xsessions
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{xsession.png}
\end{center}
Se edita el archivo \textbf{/usr/share/xsessions/dwm.desktop} con el
siguiente contenido.
\begin{center}
    \includegraphics{xsession1.png}
\end{center}
Se instala el gestor de inicio de sesión.
\begin{itemize}
    \item sudo pacman -S lightdm lightdm-gtk-greeter
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{lightdm.png}
\end{center}
Se inicia el servicio del gestor de inicio de sesión.
\begin{itemize}
    \item sudo systemctl enable lightdm
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{lightdmservice.png}
\end{center}
La interfaz gráfica está instalada solo queda reiniciar la máquina.
\newpage
\subsubsection{Administrador de tareas}
El administrador de tareas se ejecuta desde una terminal con el comando
\textbf{htop}.
\begin{center}
    \includegraphics{htop.png}
\end{center}
El administrador de tareas tiene la función de listar, y matar los
procesos que estén en ejecución dentro del sistema. Si bien desde 
un programa como \textbf{htop} se puede perfectamente hacer la gestión
de los procesos, también está la opción de usar los comando \textbf{ps}
para listar los procesos con sus pid y el comando \textbf{kill -9} para
detener la ejecución del proceso con el pid que se ingresa por parámetro.
\newpage
\subsubsection{Controlador de dispositivos}
Un controlador de dispositivos es un programa que se encarga de 
controlar un dispositivo de hardware en específico. Los controladores
de dispositivos son necesarios para el correcto funcionamiento del 
sistema. Lo que hace es conectar un dispositivo externo con el núcleo 
del sistema. Con el comando \textbf{lsmod} se listan todos los 
controladores que el sistema tiene cargados~\cite{driver}.
\begin{center}
    \includegraphics{drivers.png}
\end{center}

\subsubsection{Interfaz de comandos}
La interfaz de comando o interprete de comando es una aplicación para
la interacción con el SO. Es un programa en el cual se pueden ejecutar 
comandos del sistema o lanzar aplicaciones de interfaz gráfica. En el 
caso del sistema archlinux, se instalo el emulador de terminal alacritty, 
y de manera predeterminada la shell es el programa intérprete bash.
\begin{center}
    \includegraphics{shell.png}
\end{center}
\newpage
\subsubsection{Visor de sucesos}
El visor de sucesos son los reportes que entrega el sistema para 
saber del estado del mismo sistema. En el caso de archlinux los 
reportes de todos los programas se encuentran en el directorio 
\textbf{/var/log}, y cada log se puede ver con el comando \textbf{cat}
o el comando \textbf{tail -f} para que actualice la salida cuando
ocurran cambios.
\begin{center}
    \includegraphics{logs.png}
\end{center}

\subsubsection{Directorios importantes del sistema}
Dentro del sistema, se encuentran distintos directorios, pero los más 
importantes están ubicados en el directorio raíz ''\textbf{/}''. En donde se haya el
directorio \textbf{/boot}, que guarda la configuración del programa 
bootloader, necesario para el arranque del sistema. El directorio 
\textbf{/bin} que es donde se guardan todos los binarios del sistema
que los usuarios pueden ejecutar. En el directorio \textbf{/sbin} se 
guardan los binarios que solo los puede usar el administrador del sistema.
El directorio \textbf{/etc} es en donde se guardan las configuraciones
de los programas instalados en el sistema.
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{raiz.png}
\end{center}

\newpage

\subsection{Sistema openBSD}
\subsubsection{Requerimientos mínimos, recomendados y usados}
En los requerimientos mínimos para el sistema se necesita lo siguiente:
\begin{itemize}
    \item Procesador con la arquitectura x86\_64.
    \item 256MiB de memoria RAM
    \item 4GiB de memoria de disco
\end{itemize}
\vspace{\fill}
Como requerimientos recomendados son los siguientes:
\begin{itemize}
    \item Procesador con la arquitectura x86\_64.
    \item 512MiB de memoria RAM
    \item 8GiB de memoria de disco
\end{itemize}
\vspace{\fill}
En la máquina donde se instaló se usaron los siguientes requerimientos:
\begin{itemize}
    \item Procesador con la arquitectura x86\_64.
    \item 512MiB de memoria RAM
    \item 4GiB de memoria de disco
\end{itemize}
\vspace{\fill}

\subsubsection{Descripción del proceso básico de instalación}
OpenBSD es un fork del proyecto BSD orientado a la seguridad informática.
A diferencia de el sistema archlinux, openBSD trae un instalador que le 
pregunta a usuario sobre las especificaciones la instalación y 
configuración del sistema. El instalador inicia preguntando el modo 
de la instalación, siguiendo con la distribución del teclado, datos de la
máquina, configuración de red. Se configura la contraseña del usuario root,
y la activación de servicios como el servidor ssh, el X server, y la interfaz
gráfica. Pregunta sobre la creación de un usuario con menos privilegios 
dentro del sistema, se configura la zona horaria. Luego hace preguntas 
sobre el dispositivo de almacenamiento, el esquema de particiones, y 
la forma en la que se va a particionar el disco. Se instala el sistema 
seleccionando los sets de paquetes para luego confirmar la verificación
de los mismo. Se corrobora el reloj en el sistema y se reinicia la 
máquina.

\subsubsection{Pre-instalación}
En la primera pregunta se solicita el modo de instalación.
Se va a seleccionar la opción ''install''.
\begin{center}
    \includegraphics{install.png}
\end{center}
En la siguiente pregunta se selecciona la opción ''la'', que es la 
distribución de teclado correspondiente a latino america.
\begin{center}
    \includegraphics{la.png}
\end{center}
Se define el hostname de la máquina.
\begin{center}
    \includegraphics{mellado.png}
\end{center}
Se selecciona la interfaz de red para configurarla.
\begin{center}
    \includegraphics{em0.png}
\end{center}
En la configuración de la dirección ipv4 se selecciona la opción
''autoconf''.
\begin{center}
    \includegraphics{ipv4.png}
\end{center}
En la configuración de la dirección ipv6 se selecciona la opción
''none'', porque para esta instalación no va a ser necesaria.
\begin{center}
    \includegraphics{ipv6.png}
\end{center}
Vuelve a aparecer la pregunta anterior sobre seleccionar la interfaz
red, en este caso se selecciona la opción ''done'', porque ya se 
termino de configurar la interfaz de red.
\begin{center}
    \includegraphics{donem0.png}
\end{center}
Se le asigna la contraseña al usuario root:
\begin{center}
    \includegraphics{passwdrootopen.png}
\end{center}
Se desactiva el servicio de sshd, porque para esta instalación no 
va a ser necesario.
\begin{center}
    \includegraphics{sshd.png}
\end{center}
Se activa el servicio del X server, para después instalar interfaz gráfica.
\begin{center}
    \includegraphics{xserveropen.png}
\end{center}
Se activa el servicio del gestor de sesiones que trae por defecto el sistema.
\begin{center}
    \includegraphics{xenodm.png}
\end{center}
En las opciones de los usuarios se selecciona la opción ''no'', 
porque posteriormente se va a crear un ususario de forma manual.
\begin{center}
    \includegraphics{useropen.png}
\end{center}
\newpage
Se configura la zona horaria en America/Santiago.
\begin{center}
    \includegraphics{as.png}
\end{center}
Se selecciona el dispositivo de almacenamiento.
\begin{center}
    \includegraphics{wd0.png}
\end{center}
Se selecciona el esquema de particiones, en este caso se usa el 
esquema MBR.
\begin{center}
    \includegraphics{whole.png}
\end{center}
Se selecciona la opción ''a'', para que haga las particiones de forma
automática. También en esta pregunta se muestran las particiones que se 
van a crear con la opción automática.
\begin{center}
    \includegraphics{auto.png}
\end{center}

\subsubsection{Instalación}
En esta parte se va a instalar el sistema, seleccionando los sets de 
paquetes para ello. Se instala el kernel junto con otros paquetes
que sirven para la compilación de programas, manuales de uso de algunos
de los comandos, y en general aplicaciones base del sistema~\cite{setsopen}. Después 
pregunta si se continúa la instalación sin la verificación de la 
autenticidad de los paquetes a lo que se responde con la opción
''yes'', porque al ser una máquina virtual de prueba y no un sistema
que vaya a estar en producción, no hay necesidad de verificar 
la autenticidad de los paquetes.
\begin{center}
    \includegraphics{installing.png}
\end{center}
Cuando se termina la instalación del sistema se vuelve a repetir una
de las preguntas anteriores, a la cual se escribe la opción ''done''.
\begin{center}
    \includegraphics{sets1.png}
\end{center}
A continuación pregunta sobre si la zona horaria está correcta a lo
que se responde con la opción ''yes''.
\begin{center}
    \includegraphics{timesopen.png}
\end{center}
\newpage
El sistema ya ha sido instalado correctamente. Se reinicia la máquina.
\begin{center}
    \includegraphics{rebootopen.png}
\end{center}
\subsubsection{Creación de un usuario con permisos de administrador}
De forma parecida a la creación de usuarios en el sistema archlinux.
Se hace en el sistema openBSD. Se usan los mismo comando, diferenciándose
en la parametrización del comando \textbf{usermod}, y exigiendo una 
longitud mínima en la contraseña del usuario.

Con los siguientes comando se crea un usuario con directorio home, y
con el grupo wheel.

\begin{itemize}
    \item useradd -m oscar
    \item usermod -G wheel oscar
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{usermodopen.png}
\end{center}
Se le asigna una contraseña al usuario con el comando:
\begin{itemize}
    \item passwd oscar
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics{passwdopen.png}
\end{center}
De manera predeterminada el sistema openBSD viene con la implementación
del programa \textbf{doas}, que comparando lo con el sistema archlinux
sería el equivalente al programa \textbf{sudo}, no obstante al igual
que el arch, en el openBSD se puede instalar y configurar el comando 
\textbf{sudo}.

El comando \textbf{doas} se configura de la siguiente forma:
\begin{itemize}
    \item echo "permit :wheel" $\gt$ /etc/doas.conf
\end{itemize}
En el archivo \textbf{/etc/doas.conf} están las normas de configuración
relativas a los permisos de los grupos. En el comando anterior se está
permitiendo que el grupo wheel pueda usar el comando \textbf{doas}.
\begin{center}
    \includegraphics{doas.png}
\end{center}
\newpage
\subsubsection{Administrador de tareas}
En el sistema openBSD el administrador de tareas se ejecuta con el 
comando \textbf{top}.
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{top.png}
\end{center}
Al igual que en arch, en openBSD se pueden usar los comando \textbf{ps},
y \textbf{kill} para el manejo de los procesos.
\subsubsection{Controlador de dispositivos}
Por medio del comando dmesg (diagnostic messages), se muestran los mensajes
que están en el buffer del kernel al momento de ejecutar lo. En el output
del comando también se encuentran los mensajes de los controladores de 
dispositivos que están cargados en el sistema.
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{dmesg.png}
\end{center}

\subsubsection{Interfaz de comandos}
De igual forma que en el arch, en el sistema openBSD existe una terminal,
además de un intérprete de comandos. En openBSD el emulador de terminal
es el programa xterm, y el intérprete de comando es \textbf{ksh}.
\begin{center}
    \includegraphics{shellopen.png}
\end{center}

\subsubsection{Visor de sucesos}
De la misma forma que en archlinux los reportes de sucesos se encuentran
en el directorio \textbf{/var/log}, y al igual que en arch, se pueden
leer los archivos con el comando \textbf{tail -f}.
\begin{center}
    \includegraphics{tail-f.png}
\end{center}
\newpage
\subsubsection{Directorios importantes del sistema}
El directorio raíz ''\textbf{/}'' en el sistema openBSD es similar al 
del sistema arch. Todos los directorios son subdirectorios de la raíz.
Se encuentra el directorios \textbf{/etc} con las configuraciones de 
los programas, el directorio \textbf{/var} donde se guarda la cache del
sistema, además de los logs del mismo. El directorio \textbf{/bin} donde
al igual que en arch, se encuentran los binarios o programas que pueden 
usar los usuarios, y el directorio \textbf{/sbin} donde se encuentran
los programas o binarios que solo puede usar el usuario administrador o
root.
\begin{center}
    \includegraphics{dirimport.png}
\end{center}



\newpage
\section{Conclusiones}
Relativo a las formas de uso, se concluye que
ambos sistemas son muy similares. Tanto en los comandos para desplazarse 
entre las distintas ramas de los directorios (que son exactamente los 
mismos en ambos sistemas), listar un directorio de manera simple o detallada,
crear archivos, o directorios, además de ejecutar los programas probados en 
este informe. Los cuales si bien pueden tener diferencias en el comando que 
ejecuta el programa, los conceptos detrás de estos son exactamente los mismos.
Son muy similares también debido a que ambos sistemas son de tipo UNIX, por 
lo que hay una cierta compatibilidad de los programas entre archlinux y openBSD.
También al ser sistemas de tipo UNIX obedecen a las normas POSIX, que es el 
un conjunto de estándares escritos por la IEEE para facilitar el desarrollo
de software multiplataforma~\cite{posix}.

En base a los métodos de instalación y configuración, se concluye que el 
sistema archlinux es más complejo de instalar y configurar que el 
sistema openBSD. Esto debido a la orientación que tiene los distintos
sistemas. En el caso de archlinux, está centrado para usuarios avanzados, con 
estaciones de trabajo personalizadas. El método de instalación y configuración es en su mayor 
parte manual, la imagen iso del sistema deja al usuario en una terminal donde 
tiene que tipear cada comando, desde particionar el disco, crear a los 
usuarios, montar las particiones, hasta el comando que descarga
e instala los paquetes base y el kernel dentro del directorio \textbf{/mnt} de
la unidad booteable. Sin embargo quien comprende cada comando en la instalación
del sistema arch, comprende cuál es el proceso que sigue cualquier instalador 
gráfico o de scripts en los sistemas de tipo UNIX. OpenBSD está centrado 
a la seguridad del sistema, por lo que varias configuraciones las hace el
instalador de manera automatizada. El método de instalación 
de openBSD a un nivel menor es similar al del arch, solo añadiendo un
programa de instalación y configuración automatizada, 
delegando al instalador la tarea de ejecutar los comando, dependiendo de las 
respuestas que de el usuario. Esto hace que la instalación del sistema sea 
bastante rápida, lo cual es bueno para que el SO esté en producción lo más 
antes posible.

En un entorno de producción donde surge la necesidad de un SO para un 
servidor, en mi opinión, y teniendo en cuenta lo anteriormente mencionado,
tomaría la decisión de instalar el sistema openBSD, debido a la facilidad, 
además del poco tiempo que toma su instalación, en adición a la configuración,
que por defecto deja el programa instalador, dedicada a la seguridad del 
sistema. Además de la gran similitud de uso con los sistemas GNU/Linux, lo 
cual es bueno porque la documentación de los sistemas GNU/Linux abunda por
la red de internet, haciendo que cualquier persona se pueda documentar 
correctamente en lo esencial del sistema.
    
\newpage

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{referencias}
    
\end{document}
